\chapter{Introduzione}

Fin dai tempi antichi l'uomo ha fatto uso della tecnica per modificare
l'ambiente nel quale vive. Molte di queste attività antropologiche hanno un
impatto sull'ambiente ed in particolare sull'inquinamento dell'aria. Il
progresso tecnologico, in particolare nell'industria e nella mobilità, ha
aggravato le condizioni della qualità dell'aria producendo veicoli e attivando
sistemi di produzione che emettono gran quantità di inquinanti nell'aria.

Gli inquinanti prodotti dall'attività industriale, dal traffico veicolare, dagli
impianti di riscaldamento delle abitazioni, e da altre fonti ancora, possono
essere molto pericolosi per l'ecosistema ambientale e per la salute umana. È
pertanto importante adottare misure volte a tenere sotto controllo le emissioni
di tali sostanze dannose.

Lo scopo di questo progetto è lo sviluppo di una nuova pagina web per il
servizio \MonIQA\footnote{Disponibile all'indirizzo
\url{https://moniqa.dii.unipi.it}.} che consenta di effettuare un'analisi
storica dell'andamento della qualità dell'aria sul territorio nazionale.
Infatti, nella lotta all'inquinamento, è fondamentale avere a disposizione dati
sugli inquinanti dell'aria al fine di individuare le strategie migliori per
affrontare il problema. La stessa tecnologia, che in passato ha aggravato le
condizioni ambientali sviluppando macchine sempre più inquinanti, potrebbe oggi
rivelarsi fondamentale nella sfida per salvare il pianeta dall'inquinamento.

\input{introduction/pollution-challenge}
\input{introduction/moniqa}
